飯の種 第一回

飯の種という言葉はたいてい仕事のことを指す。でも、多くの人は仕事を「飯の種以上」にしたいと思っている。仕事は社会と自分をつなぐメディアだからだ。そのメディアを通じ、誰もが自分や誰かに少しでも良いモノ・コトが生まれるように願い、働いている。そのやり方はさまざまだ。ぼくは人の数と同じだけ、仕事の種類はあると思っている。この連載は「魅力的な仕事の仕方をしているなあ」と気になった人をつかまえて「あなたの飯の種教えてください」と聞くインタビューです。

諏訪景子さん

初めてお会いしたのは２００８年冬の南紀白浜。将棋の竜王戦第5局の会場で、カメラを抱えた彼女は控え室と対局場を行き来していた。名刺には大阪の住所とフリーライターという肩書き。20代くらいにみえた。２０１０年春には、都内のカフェで手にとった冊子に名前を見つけた。「駒doc.」という将棋フリーペーパーで、彼女は編集長とクレジットされていた。（２０１０年３月末で退任されたそうです）何をしている人なんだろう。将棋の人？出版関係？

職業はフリーライター

諏訪さんの職業は何ですか？

何なんでしょう（笑）いちおうフリーライターと名乗っていて、名刺にはフリーライター、日本将棋連盟公認普及指導員と印刷しています。あと駒doc.編集長という名刺も持っています。

「駒doc.」読んでます。女流棋士の北尾まどかさんが立ち上げた株式会社「ねこまど」が発行しているフリーペーパーですよね。女性向けっぽい感じの。

「ねこまど」の取締役もしてたんです。

そんなことまで！普段は？

将棋対局の観戦記や原稿を不定期に書いて、ネット中継スタッフが月４、５日くらい。あとは週1ペースで小学校に将棋を教えにいっています。

将棋のプロを目指していた？

いえいえ。観戦記者でいちばん弱いと思います。

女性の観戦記者も珍しそうです。

片手で足りるくらいしかいません。しかもわたしは関西在住なので、自分以外は全員男性という仕事も多いです。

じわじわと将棋の友達が増えていった

将棋ファン憧れの職場に、どうやってたどりついたんですか。

説明しようとすると難しいんです。最初から話していいですか。

もちろん。

中学で囲碁将棋部に入ったのが最初です。ただあまり熱心な部ではありませんでした。３年生が卒業したら、部員が３人になっちゃうようなところ（笑）

どこにでもありそうな小さな部ですね。

そのころ阪神淡路大震災が起こったんです。その直後に羽生（善治）先生の七冠挑戦を谷川（浩司）先生が王将戦で阻止するという出来事があって、関西で大きなニュースになりました。それで「将棋にプロがいる」と知ったんです。翌年は羽生先生の七冠達成がありました。たまたま入った本屋に「将棋世界」があって、なぜか買ったんです（笑）誌面に出てた近所の将棋道場にいって、そこからちょっと本気で指すようになりました。

高校でも続いた？

将棋部には入りましたけど、そこも活発な部ではありません。高校選手権の存在を知ったのも２年生になってから。同じ京都の学校に昨年の全国大会優勝者がいるときいて応募したんです。そしたら「府予選３名枠に応募２名なので全国大会進出です」っていわれて（笑）

前年度優勝者と二人きり！

女性の将棋人口が少なかったんです。棒銀しか知らなかったんですけど、全国ベスト８になりました（笑）高３で３級になったら、優勝候補といわれました（笑）いまは初段でも県予選突破できるかどうかというレベルですから、わたしはきっと予選敗退してしまうと思います。

将棋のことばかり話している女子大生のホームページ

ほんの10年前ぐらいなのに。

この大会で全国各地に将棋の友だちができました。大学に入るときホームページをつくったんです。女子大生の日常を綴るつもりだったんですけど、将棋の話ばっかり（笑）でも将棋の話しかしない女子大生をおもしろがってくれる人が集まって、また将棋の知り合いが増えたんです。

強くなるのとは違うかたちで、将棋との関わりが深まっていったんですね。

そういう感じですね。オフ会をやったらプロ棋士とか奨励会員が来てくださって、北尾（まどか。女流棋士。「駒doc.」発行責任者）さんも当時からの知り合いです。でもやっているうちに、自分は勝負より、誰かがプレーしてるのを見るほうが好きだなと思うようになったんです。定跡や戦法を覚えると、指し手の意味が違って見えてくる。それが面白い。あと将棋の世界には面白い人が多いことにも気がついてきた。

大学卒業後、関西将棋会館道場でアルバイトを開始。するとネット中継の仕事が舞い込んだ。将棋のネット中継では、局面を解説するコメントが大切だ。しかし初段の彼女にプロの指し手の意味が分かるはずもない。まわりの棋士、奨励会員（プロ棋士を養成する「奨励会」の会員。四段以上でプロになれる）にサポートされながら、少しずつ慣れていく。中継では現地の様子をリアルタイムに報じる写真も必要だ。それでカメラを買い、独学と実践で覚えた。すると今度は将棋専門新聞「週刊将棋」から記事執筆の話がやってきた。こうして諏訪さんは「フリーライター」になった。就活も面接もなかった。

強さとは違う視点で将棋の世界を歩いていく

自然な流れで入っていったんですね。プロの指し手は分かるようになったんですか。

少しは分かるようになりましたけど、棋力に自信がないからイチイチ誰かに確認しなくちゃ書けないのは変わりません。だから強い人はこの世界ではやっぱり有利ですね。敵いません。

たしかに。でも棋力とは違う視点を活かしたいですよね。

それはよく思います。作家の朝吹真理子さんが去年、符号(▲７六歩のような表記法)をまったくつかわない観戦記を書かれたんです。「やられたー」と思いました。ずっとやってみたかったんですよ。プロの解説をなまじ理解できるようになっちゃったのがマズイのかもと思ってます。

なるほど。難しいですね。

棋士の写真にもこだわりがあります。記事ではたいてい勝者の顔写真がつかわれます。でもネット中継では必ず敗者の表情も掲載します。負けた直後の姿ってとてもいいんです。

みんな勝者の表情を撮るから、敗者は大勢のカメラマンを背後に背負うことになるんですよね。

そうなんです。反対側にまわると他社のカメラに写りこんじゃうので、まず横から敗者の表情を狙う。将棋は外見上は静かですけど、脳内はギリギリの攻防。終局で、それがいきなりゼロになる。その瞬間の敗者の姿に、内面が無防備に現れる気がするんです。怒り、後悔、自責。いろんなものが混じり合っているのがすごくいい。それに比べて、勝者は悲しそうな表情になります。

悲しそうなんですか。

将棋は勝ちでなく負ける側が宣言して終わるゲームですから、喜びよりも安堵の方が大きいんだと思います。棋士の写真は対局以外でもけっこう撮りますね。

追っかけが業界内にいるようなもの

諏訪さんからみる棋士の魅力を教えてください。メガネ男子的なところですか？

わたしはルックスより人柄です。子どものまま大きくなったような感じなんですよ。とても純粋。彼らは全員小・中時代「県内で無敵」だったんです。でも奨励会に入るとみな同じくらい強いから、負けてしまう。耐え切れず、すぐやめちゃう子も珍しくない。そういう世界をくぐり抜けて来た人達だから、小学生のような部分が強く残っているのかなあ、と思っています。すごく魅力的です。

棋士が好きとなると、いまの仕事は楽しいですか。

楽しいですね。仕事でジャニーズのタレントに会えるのと同じです。業界内に追っかけが潜んでるみたいなものかも。でもサインや写真撮影を頼むことはありませんよ（笑）遊びでなく真剣に取り組んでいます。

注目の棋士は？

たくさんいるんですけど、船江（恒平）くんは最近ずっと推してます（笑）あと奨励会のころから目をつけていた子がプロになった！なんて楽しんでたり。

まさにジャニーズだ！「駒doc.」に、駒を持つ手の写真からどの棋士かを当てる「この手だれの手？」という連載がありますね。女性らしい視点だなと思いました。萌えポイントというか。

棋士の手ってきれいですよね。ずっとやりかった企画なんです（笑）20～30代の女性はいちばん将棋から遠い世代で、子どものときは指してても、進学、就職、結婚という節目ごとに離れていく。同世代の女性との会話で「将棋」という単語を出すと、「あの将棋ですか」と聞き返されるくらい（笑）だから、この世代の人達がもっと将棋に入っていけるようにしていけたらいいな、と思ってこのフリーペーパーはつくっています。

棋士の写真入りうちわがあってもいい！

たしかに将棋が強くなくても、こういう企画は楽しめますね。

盤・駒も好きなんですけど、やっぱり人です。うちわグッズも作りたいんですよ。棋士カードとか。

タレントグッズ！

そうそう（笑）棋士の似顔絵マグネットをつくった人がいるんです。それがすごく良くて「兄弟弟子セットとかつくろう！」なんて話してます（笑）

うわー、おもしろい。たしかに揮毫入り扇子とサイン色紙だけじゃ、もったいないですよね。

これまで将棋ファンはイベントに出かけるぐらいしかやることがなかったんですよ。わたしぐらいの年代の女性ファンはじつは山崎（隆之）さんとかお気に入りの棋士を追っかけているのに、グッズがない。だからこれはきっとニーズがあるはずだと思うんですけどね。

ニッチかもしれないけど、だからこそすごく欲しくなるものってありますよね。

ですよね。商品化できないかなと思ってます。

ところで、いまのお仕事「飯の種」としてはどうですか？

うーん、正直にいえば生活を成り立たせるには「もうちょい」という感じですね。でも楽しくて仕方がないので、このままがんばればと思っています。

今後の活動に期待しています。棋士グッズもぜひ！

ありがとうございます。グッズは必ずつくりたいと思ってます！

●諏訪景子さんの飯の種

諏訪さんはごく自然な成り行きで、楽しみのひとつだったことを飯の種にしている。その流れをつくったのはアマチュア、プロの垣根を越えた「将棋の友だち」だ。彼女のtwitterアカウントをみていると、そのつながりはマニアックに、でも外に向かって、まだまだ広がっているようにみえる。トルタルでも何か連載してくれないかな。（古田靖）

このコンテンツの初出は電子雑誌トルタル１号です。諏訪さんはトルタル２号から連載「１０１号」を開始しました

飯の種 第二回

仕事という言葉には「生活の手段」というニュアンスがあるけれど、もっといろんな可能性があっていい。法律上の定義とか肩書きどうとかより、本人がどう思っているかだと思う。だからここでは仕事的なアレコレをすべて「飯の種」と呼ぶ。飯はご飯に限らない。心の糧でもいいじゃない。というわけで「おもしろいことをしてるな」と気になった人をつかまえて「あなたの飯の種教えてください」と聞くインタビュー第二回です。

ニシムラタツヤさん（俳優・朗読者）

じつは20代半ばまで、ぼくは名古屋の小劇場で芝居とコントをやっていた。若さの勢いでいくつも劇団を旗揚げしては潰していた。そのひとつを手伝ってくれたのがニシムラくんだ。15年ぶりにツイッターで再会したとき、彼はまだ舞台の上にいた。驚いた。名古屋に拠点を置き、特定の劇団には所属せず、朗読会をおこなったり、俳優活動をしているらしい。目立たない後輩だったニシムラくんは昔と変わらない、落ち着いた低音ボイスで「吟遊詩人になろうとしたら、こうなった」と教えてくれた。

吟遊詩人になれなかった元・少年

ずっと続けてたんだね。

やれることをやってたら、こうなったという感じです。

肩書きは俳優・朗読者なの？

「吟遊詩人になりたかった元・少年」とも言ってます（笑）

「吟遊詩人になりたかった元・少年は今こんなおっさんに」というコピー、スナフキンみたいだと思った。

ふるさんのいた劇団の人に「ぼくは吟遊詩人になりたかったんだ！」と言って大笑いされたんです（笑）

それはびっくりするよ。

でもホントにそうなんです。中世ヨーロッパに生まれてたら、そうしたかった。でも、さすがにそういうわけにはいかないから大学卒業後は定時に終わる仕事をやってます。それと併行して朗読を中心にした活動をしています。

芝居よりも、朗読が中心？

ひとりで、どこでも、すぐにやれますからね。

深夜放送のパーソナリティに憧れた

活動のルーツは？

ラジオの深夜放送です。中学時代に名古屋ローカルの深夜放送にハマって、民放アナになろうと思ったんです。

ぼくも名古屋だったからCBC深夜の「今夜もシャララ」は毎晩聴いてた。

ぼくはその次の世代だから「わ！WIDE」です。

小堀勝啓さん！

そうです（笑）それとその後の「冨田和音株式会社」とか、週末になるとさだまさしさんの「セイ！ヤング」。その影響で、高校2年からNHK杯全国高校放送コンテストに出始めました。朗読をやっている国語の先生のすすめで、朗読の部。そうしたら3年のときに愛知県大会決勝まで残れてしまった。

すごい。知らなかった。

「これはイケるかも」と思ったんですよ。ところが「惑星ピスタチオ」を見て、演劇部にいきたくなった。

芝居は脇道だったんだ（笑）

朗読の勉強にもなるかなとも思ってたんですけど、今から考えるとそうですね。でも芝居は楽しくて、仲間と一緒に劇団を旗揚げして、就職してからも続けることになりました。そこで最初の転機があったんです。

転機。

深夜放送パーソナリティのオーディションに受かったんです。でも仕事との掛け持ちはできないということで、悩んだ末にあきらめてしまいました。まだ社会人１年ぐらいだったときで、踏み出せなかった。

そうかあ。うーん。でも決断したんだね。

そうしたら劇団の方向を考えようという局面が訪れまして。東京に出てタレント的な活動を目指す道もあったんだけど、それはなんか違うなあと思って抜けました。一人で、名古屋で、どうしよう。それで考えたのが「二十代の潜水生活」というスタイルでした。

潜水生活開始

これは朗読活動の名称？

そうです。インプロビゼーション、俳優活動も含みますが、実際には朗読がメインです。正直いえば、これぐらいしかやれること思いつかなかったんですよ（笑）２００４年にサイトをつくって、やりはじめました。

読むのは小説？

何でも読みますよ。イタリア料理のレシピも読んだし、虚構新聞の記事を読んだこともあります。

おお、虚構新聞！

USTREAMで流すこともあるので、必ず著作権者とか管理団体に許可をもらうようにしてます。　

自分では書かないんだ。

俳優のときと同じ感覚で、誰かが書いたモノを、自分なりの解釈で演じてみたいんです。でも演出の目を経ていないダイレクトな表現なので、ぼく個人がどうしたいかが露骨に出てしまう。そこが難しくて、おもしろいところです。

朗読はどのくらいの時間かかるの？

30分から長くても１時間までですね。文庫本の小説で40ページ分くらいです。すごく集中した空気になるので、演る方も観る方もそれが限界だと思います。

ものすごくインディーズで手作りな活動だよね。

ぼくしかいませんからね（笑）でも、ホントに少しずつですけど、活動する場所が広がって、最近では岐阜と名古屋にあるカフェやライブハウスで定期的にやらせてもらえるようになりました。震災の復興に関連したイベントにも参加させてもらったりしています。どこでもできるし、本１冊あればいいので遠くても平気なのが、この活動の利点ですね。

２０１２年６月現在、ニシムラくんは毎月最終金曜日に岐阜市柳ヶ瀬・高島屋南商店街の「いしぐれ珈琲」で山本周五郎「青べか物語」などの小説の朗読をしている。また名古屋市昭和区にある本・雑貨・茶房「リチルlitir」、鶴舞のライブハウス「K.D.ハポン」にも、不定期に出演し、潜水生活を展開している。 彼がたったひとりでつくりあげた朗読ライブとはどんなものなのだろう。

ぼくの朗読は居合のようなもの

小説の朗読といえば、著者本人か有名な役者さんが演ることが多いよね。

そうですね。それとは違うものにしたいと思ってます。他人が記した文字の羅列を、ぼくの声をつかって、他の誰にも真似できない独自の表現にしたい、という感じですかね。

子どもを対象にする「読み聞かせ」とは違うの？

違いますね。あるCMナレーターの方にいわれたんですけど、読み聞かせは、物語そのものを読み聞かせる側が持っていると思うんです。

「正しい読み方」「正しい解釈」を教えるような感じ？

そうです。でも、ぼくが演りたいのは観客と一緒にその文章を読むことです。解釈はそれぞれに任せたい。だから過剰な演出はしないし、目線もあまり本の上から動かさない。その動きが無用な意味を与えることになりますから。

あくまでもフラットにやるんだ。でも、そこにはニシムラくんの声があって、間がある。

ぼくがいることで、自分で読むとき以上に集中してもらえたらというのが理想です。それが演劇というメディアの起源じゃないかな、と思ってます。

メディア＝媒介として存在するということかあ。かっこいいね。

いえいえ（笑）実際、最初はお客さんも慣れてないから、目をつぶったり、そわそわしたりするんですよ。でも上手くいくと次第に一言一句を聞き漏らすまいという空気が張り詰めて、終わった瞬間に場内が一斉に「ふー」と息を抜くような濃密な時間が過ごせます。演者にとって、すごく幸せな現場なんですよ。

すごいなあ。

一瞬の間だったり、声の出し方にすべてがかかってくる緊張感があるんです。居合術のような感じですね。

年配のお客さんが多いのかな。

若い人は少ないですね、残念ながら。いちど小学生の前でもやったんですよ。「だいくとおにろく」とか「三年寝太郎」とか短い話ですね。でも、なかなか集中してくれなくて最初、焦りました。

わはは。違う難しさがあるんだ。

２年生以上はいいんですけど、１年生は、読んでいる人の感情というか、僕の存在そのものに反応するんですね。だから、普段は封印している芝居の技法をつかって、表情つくったり、声色を混ぜたりして、乗り切るしかなかったですね。

内容を演出しちゃったわけだ。なるほど、読み聞かせは違うんだ。

そうなんですよ。でもそのおかげでものすごく上手くいって、子どもたちも最後には「はー」と息を吐いてくれました。なかには怖いシーンで泣き出す子もいましたね。

相手次第で方法は変わる。

居合なんです。

三十代の潜水生活

「二十代」だった「潜水生活」も「三十代の潜水生活」になったね。

なぜだか分からないんですけど、おもしろがってくれる人は増えてきた気がします。岐阜での朗読を新聞で取り上げてもらったときは、喫茶店に入りきれないほどのお客さんが来て下さいました。もう息苦しいくらいで（笑）

定着してきたのかな。

どうなんでしょうね。気のせいかもしれないけど、おもしろいことが起こりそうな気がしています。

もしチャンスが来たら、こっちを飯の種にする？

いやー、分かりません（笑）でも、自分の働き方・動き方が変わりそうな予感はしますね。

USTREAMでもときどき朗読を配信してるみたいだけど、こういう活動もするの？

いちおうやっていますが、やっぱりリアルタイムに人と対峙して読むのが基本だと思ってます。ソーシャルストリーミングもあるんだけど、やっぱり息遣いが分からないですから。そこは追求していきたいですね。

やっぱり、機会つくって観にいかないとなあ。

ぜひ！待ってます。

ところで名刺の肩書き「吟遊詩人」にしたら？

いやあ、やっぱり「なりたかったおっさん」ですよ、まだまだ（笑）

●ニシムラタツヤさんの飯の種

たったひとりで朗読・俳優活動を続けるニシムラくん。「潜水生活」は彼がつくりあげた、誰にもマネのできないオリジナルな飯の種なのだと思う。その種がどんなふうに育っていくのか楽しみだ。お近くの方はぜひ観にいってみてください。最新の活動予定は、彼のサイト「AFROWAGEN」やツイッター@afrowagenで確認できます。

このコンテンツの初出は電子雑誌トルタル２号です

古田靖（ふるたやすし）

１９６９年愛知県生まれ。横須賀在住。ライター。カナカナ書房主宰。

Twitter: ＠tekigi

Blog: 適宜更新

著書情報: Amazon著者ページ「古田靖」